<?xml-model href="https://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Q.01.19150606.JVH.01">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Jacoba van Heemskerck an Herwarth Walden, 6. Juni 1915, Loverendale, Domburg</title>
                <editor>
                    <persName ref="https://orcid.org/0000-0003-2423-7144">
                        <forename>Marjam</forename>
                        <surname>Trautmann</surname>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-0953-2818">
                        <forename>Torsten</forename>
                        <surname>Schrade</surname>
                    </persName>
                    <resp>
                        <note>Herausgeber</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://orcid.org/0000-0003-2423-7144">
                        <forename>Marjam</forename>
                        <surname>Trautmann</surname>
                    </persName>
                    <resp>
                        <note>Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="http://www.adwmainz.de">Akademie der Wissenschaften und der Literatur | Mainz</ref>
                </publisher>
                <pubPlace ref="http://sws.geonames.org/2874225">Mainz</pubPlace>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        This file is licensed under the terms of the Creative-Commons-License CC BY 4.0
                    </licence>
                </availability>
                <idno type="file">Q.01.19150606.JVH.01.v1.xml</idno>
                <idno type="uri">https://sturm-edition.de/id/Q.01.19150606.JVH.01</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Q.01.19150606.JVH.01, Jacoba van Heemskerck an Herwarth Walden, 6. Juni 1915, Loverendale, Domburg, 
                    bearbeitet von Marjam Trautmann, in: Der STURM. Digitale Quellenedition zur Geschichte der internationalen 
                    Avantgarde, erarbeitet und herausgegeben von Marjam Trautmann und Torsten Schrade. 
                    Mainz, Akademie der Wissenschaften und der Literatur.
                    </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <country>DE</country>
                        <settlement>Berlin</settlement>
                        <repository>Staatsbibliothek zu Berlin Preußischer Kulturbesitz,
                     Handschriftenabteilung, Sturm-Archiv I, Heemskerck, Jacoba van</repository>
                        <idno type="uri">http://kalliope-verbund.info/DE-611-HS-1910928</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <xenoData type="uri">http://digital.staatsbibliothek-berlin.de/metsresolver/PPN746594798</xenoData>
        <profileDesc>
            <correspDesc key="Bl.97-98" ref="https://sturm-edition.de/id/Q.01.19150606.JVH.01">
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="P.0000004" ref="http://d-nb.info/gnd/11854764X">Jacoba van Heemskerck</persName>
                    <placeName key="O.0000004" ref="http://sws.geonames.org/2756746">Loverendale, Domburg</placeName>                   
                    <date when="1915-06-06"/>              
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="P.0000001" ref="http://d-nb.info/gnd/118770950">Herwarth Walden</persName>
                    <placeName key="O.0000002" ref="http://sws.geonames.org/2950157">Potsdamerstrasse 134a, Berlin W.9.</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>
                    <date when="2018-07-16" n="1"/>
                </change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <graphic n="97r" url="http://content.staatsbibliothek-berlin.de/dms/PPN746594798/800/0/00000001.jpg"/>
        <graphic n="97v" url="http://content.staatsbibliothek-berlin.de/dms/PPN746594798/800/0/00000002.jpg"/>
        <graphic n="98r" url="http://content.staatsbibliothek-berlin.de/dms/PPN746594798/800/0/00000003.jpg"/>
        <graphic n="98v" url="http://content.staatsbibliothek-berlin.de/dms/PPN746594798/800/0/00000004.jpg"/>
        <graphic n="Farbkeil" url="http://content.staatsbibliothek-berlin.de/dms/PPN746594798/800/0/00000005.jpg"/>
    </facsimile>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="content">
            <pb xml:id="S.97r" n="97r" facs="http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB0000D97900000001"/>
            
                <opener>
                    <dateline>
                        <date when="1915-06-06">
                            <hi rend="underline">6. Juni
                  1915</hi>
                        </date>
                    </dateline>
                    <salute>Sehr wehrter Herr <persName key="P.0000001" ref="http://d-nb.info/gnd/118770950">Walden</persName>.
                    </salute>
                </opener>
                <p>Jetzt bin ich ruhig hier und habe ich Zeit zum schreiben und viel lust zu
                    arbeiten So sehr gern möchte ich Ihnen etwas fragen aber bitte ganz offen sagen
                    wenn Sie es nicht wünschen. Darf ich in <date when="1915-12">Dezember</date> so
                    20–30. Zeichnungen schwarz und weiss und farbig und dazu verschiedene neue<pb xml:id="S.97v" n="97v" facs="http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB0000D97900000002"/>
                    schwarze und farbige Holzschnitten ausstellen. Sie wählen dann dazu noch einige
                    andere Maler auch mit Zeichnungen und Graphik Ich möchte dann so sehr gern
                    nächstes Jahr in <date when="1916-04">April</date> nicht <date when="1916-03">März</date> da es dann zu nahe an <date when="1915-12">Dezember</date> ist,
                    eine Gemälde Ausstellung haben, Sie können dann auf 25–30. Gemälde rechnen.
                    Bitte nehmen Sie es nicht übel dass ich alles so offen schreiben, aber ich habe
                    jetzt sehr viel im Kopf so Gemälde ganz fertig und Zeichnungen und die musz ich
                    jetzt alle ausführen. Wollen Sie nun keine<pb xml:id="S.98r" n="98r" facs="http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB0000D97900000003"/>
                    Zeichnung und Graphik Ausstellung dann warte ich mit die ausführung von
                    verschiedene entwürfen. Sie wissen ich arbeite immer sehr viel und ich finde so
                    sehr angenehm voraus zu wissen wann alles fertig sein muss da ich immer gute und
                    ernste Sachen an Ihnen schicken will. Gestern in <term type="newspaper" key="W.0000058">De Toekomst</term> gelesen über der Sturm und auch über
                    meine und die Schwedische Ausstellung von <persName key="P.0000036" ref="http://d-nb.info/gnd/122927486">Sophie v. Leer</persName>, dass ist
                    doch Ihre Sekretärin, nicht wahr? Ich verstehe so gut dass Sie nichts sagen
                    können über eine Reise nach hier. In moderne Kunst geht jetzt nichts um in
                        <placeName key="O.0000003" ref="http://sws.geonames.org/2750405">Holland</placeName>. Da nichts sicher ist ob Sie kommen können darum<pb xml:id="S.98v" n="98v" facs="http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB0000D97900000004"/>
                    schreibe ich Ihnen auch alles über die Ausstellungen. Es ist doch ganz
                    prachtvoll wie <placeName key="O.0000014" ref="http://sws.geonames.org/2921044">Deutschland</placeName> jetzt da steht gegen <placeName key="O.0000020" ref="http://sws.geonames.org/2017370">Rusland</placeName> geht es ganz
                        wundervoll.<note>Im Mai 1915 wurde die russische Front in Galizien
                        durchbrochen und bis auf den östlichsten Teil zurückerobert (Galizien war
                        österreichisches Gebiet). Ebenfalls wurde ein Großteil Russisch-Polens samt
                        der Hauptstadt Warschau durch deutsch-österreichische Truppen besetzt. Nach
                        der erfolgreichen Besetzung Litauens kam nach den Schlachten von Swenziany
                        und Dubno-Luck die Offensive der Mittelmächte im September 1915 zum Stehen.
                        Vgl. Stone, Norman: Ostfront. In: Enzyklopädie Erster Weltkrieg. Hrsg. v.
                        Gerhard Hirschfeld [u.a.]. Paderborn [u.a.] 2004, S. 762–764, hier S.
                        762.</note> Wie Sie in diesen schwere Zeiten alles machen dass ist ganz
                    unbegreiflich, was verdanken wir Ihnen und Ihre <persName key="P.0000002" ref="http://d-nb.info/gnd/118891456">Frau</persName> doch enorm viel. Sie
                    müssen einmal Zeit finden zu schreiben wie die Schwedische Gemälde waren anders
                    fragen Sie ob Ihre <persName key="P.0000002" ref="http://d-nb.info/gnd/118891456">Frau</persName> mir darüber einmal
                    etwas schreibt. Es geht eine so grosse Energie von <placeName key="O.0000014" ref="http://sws.geonames.org/2921044">Deutschland</placeName> aus dass ich
                    nie ein so grosse Fassungs Drang gehabt habe. Hier sind ein grossen Anzahl
                    Belgier schreckliche Leute.<note>Zahlreiche Belgier flohen seit der deutschen
                        Invasion im August 1914 vor allem nach Großbritannien, Frankreich und in die
                        Niederlande. Der Vormarsch der deutschen Truppen in Belgien war mit brutalen
                        Übergriffen auf die Zivilbevölkerung verbunden, mit Geiselnahmen (auch
                        Geiselerschießungen) und Deportationen belgischer Bürger zur Zwangsarbeit
                        nach Deutschland. Die kämpferischen Auseinandersetzungen um Antwerpen im
                        Oktober 1914 verursachten die Flucht von knapp 1. Mio. Belgiern in die
                        niederländische Provinz Holland (zu der auch Domburg/Zeeland gehört).
                        Insgesamt erreichte die Zahl der belgischen Flüchtlinge im Sommer und Herbst
                        1914 etwa 1,5 Mio. Viele von ihnen kehrten zu Beginn des neuen Jahres wieder
                        zurück, da die Deutschen Besatzer in Gent ein Dekret erließen, das die
                        Konfiszierung des Eigentums der Geflüchteten erlaubte, wenn diese nicht bis
                        zum 1. März 1915 zurückkehrten. Auch die niederländische Regierung setzte
                        die Flüchtlinge unter Druck, in ihr Heimatland zurückzukehren, so dass deren
                        Zahl dort im Sommer 1915 auf 85,000 gesunken war. Sie fürchteten, dass die
                        Aufnahme von Flüchtlingen ihre Neutralität gefährde. Das erste
                        Internierungslager für belgische Flüchtlinge in den Niederlanden wurde im
                        November 1914 gegründet, wo diese unter unzureichender Beheizung und
                        medizinischer Versorgung in gefängnisähnlichen Zuständen leben mussten. Vgl.
                        Daniel, Ute: Frauen. In: Enzyklopädie Erster Weltkrieg. Hrsg. v. Gerhard
                        Hirschfeld [u.a.]. Paderborn [u.a.] 2004, S. 116–134, hier S. 117 u. S. 126;
                        Blom, J.C.H.: Niederlande. In: Enzyklopädie Erster Weltkrieg. Hrsg. v.
                        Gerhard Hirschfeld [u.a.]. Paderborn [u.a.] 2004, S. 738–741, hier S. 740;
                        Amara, Michaël: Refugees (Belgium). In: 1914-1918-online. International
                        Encyclopedia of the First World War. Hrsg. v. Ute Daniel [u.a.]. Berlin
                        2014; Gartell, Peter; Nivet, Philippe: Refugees and Exiles. In: The
                        Cambridge History of the First World War. Bd. 3, Civil Society. Hrsg. v. Jay
                        Winter. Cambridge 2014, S.186–251, hier S. 189f. u. 194f.</note>
                </p>
                <p>Jetzt für heute genug</p> 
                <closer>
                    <salute>Herzlichste Grüssen für Sie beiden</salute> <signed>Ihre <persName key="P.0000004" ref="http://d-nb.info/gnd/11854764X">Jacob<hi rend="twice-underline">a
                        vanHeemskerck</hi>
                        </persName>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>