<?xml-model href="https://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Q.01.19140908.JVH.01">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Jacoba van Heemskerck an Herwarth Walden, 8. September 1914, Loverendale,
                    Domburg</title>
                <editor>
                    <persName ref="https://orcid.org/0000-0003-2423-7144">
                        <forename>Marjam</forename>
                        <surname>Trautmann</surname>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-0953-2818">
                        <forename>Torsten</forename>
                        <surname>Schrade</surname>
                    </persName>
                    <resp>
                        <note>Herausgeber</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://orcid.org/0000-0003-2423-7144">
                        <forename>Marjam</forename>
                        <surname>Trautmann</surname>
                    </persName>
                    <resp>
                        <note>Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="http://www.adwmainz.de">Akademie der Wissenschaften und der
                        Literatur | Mainz</ref>
                </publisher>
                <pubPlace ref="http://sws.geonames.org/2874225">Mainz</pubPlace>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"> This file is
                        licensed under the terms of the Creative-Commons-License CC BY 4.0
                    </licence>
                </availability>
                <idno type="file">Q.01.19140908.JVH.01.xml</idno>
                <idno type="uri">https://sturm-edition.de/id/Q.01.19140908.JVH.01</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Q.01.19140908.JVH.01, Jacoba van Heemskerck an Herwarth Walden, 8. September
                    1914, Loverendale, Domburg, bearbeitet von Marjam Trautmann, in: Der STURM.
                    Digitale Quellenedition zur Geschichte der internationalen Avantgarde,
                    erarbeitet und herausgegeben von Marjam Trautmann und Torsten
                    Schrade. Mainz, Akademie der Wissenschaften und der Literatur. </bibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <country>DE</country>
                        <settlement>Berlin</settlement>
                        <repository>Staatsbibliothek zu Berlin Preußischer Kulturbesitz,
                            Handschriftenabteilung, Sturm-Archiv I, Heemskerck, Jacoba
                            van</repository>
                        <idno type="uri">http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB0000D95100000000</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <xenoData type="uri">http://kalliope-verbund.info/DE-611-HS-1910585</xenoData>
        <xenoData type="url">http://content.staatsbibliothek-berlin.de/dc/PPN746594216.mets.xml</xenoData>
        <profileDesc>
            <correspDesc key="Bl.21-22" ref="https://sturm-edition.de/id/Q.01.19140908.JVH.01">
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="P.0000004" ref="http://d-nb.info/gnd/11854764X">Jacoba van
                        Heemskerck</persName>
                    <placeName key="O.0000004" ref="http://sws.geonames.org/2756746">Loverendale,
                        Domburg</placeName>
                    <date when="1914-09-08"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="P.0000001" ref="http://d-nb.info/gnd/118770950">Herwarth
                        Walden</persName>
                    <placeName key="O.0000002" ref="http://sws.geonames.org/2950159">Potsdamerstrasse 134a, Berlin W.9.</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>
                    <date when="2019-07-25" n="2"/>
                    <p>URL zur METS-Datei der Staatsbibliothek zu Berlin aktualisiert innerhalb von :xenoData und zusätzliches :xenoData mit permanenter URI zum Kalliope-Findbucheintrag.</p>
                    <p>:idno URL innerhalb von :msIdentifier durch permanente URL zum entsprechenden Datensatz der Staatsbibliothek zu Berlin gesetzt</p>
                    <p>Standardisierung der Kommentierungstiefe, keine spezifischen Erklärungen von Fremdwörtern außerhalb des Sturm-Kontextes</p>
                    <p>Normdaten (Geonames) zu Stadt Berlin korrigiert (zuvor fälschlicherweise Verweis auf "Land Berlin")</p>
                </change>
                <change>
                    <date when="2018-07-16" n="1"/>
                </change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <graphic n="21r" url="http://content.staatsbibliothek-berlin.de/dms/PPN746594216/800/0/00000001.jpg"/>
        <graphic n="21v" url="http://content.staatsbibliothek-berlin.de/dms/PPN746594216/800/0/00000002.jpg"/>
        <graphic n="22r" url="http://content.staatsbibliothek-berlin.de/dms/PPN746594216/800/0/00000003.jpg"/>
        <graphic n="22v" url="http://content.staatsbibliothek-berlin.de/dms/PPN746594216/800/0/00000004.jpg"/>
        <graphic n="Farbkeil" url="http://content.staatsbibliothek-berlin.de/dms/PPN746594216/800/0/00000005.jpg"/>
    </facsimile>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="content">
                <pb xml:id="S.21r.01" n="21r" facs="http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB0000D95100000001"/>
                <opener>
                    <dateline>
                        <date when="1914-09-08">8. Sept 1914.</date>
                    </dateline>
                    <salute>Sehr geehrter Herr <persName key="P.0000001" ref="http://d-nb.info/gnd/118770950">Walden</persName>
                    </salute>
                </opener>
                <p>Viel Dank für die Zeitungen bitte wenn es interessante Nachrichten gibt Schicken
                    Sie dann mehrere. Hoffentlich haben Sie die holländische auch regelmäszig
                    empfangen gestern habe ich wieder einige geschickt. Bitte wenn Sie wieder
                    schreiben sagen Sie dann ob Herr <persName key="P.0000020" ref="http://d-nb.info/gnd/118621041">Taut</persName> und Herr Dr <persName key="P.0000021" ref="http://d-nb.info/gnd/119191164">Behne</persName>
                    <pb xml:id="S.21r.02" n="21r" facs="http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB0000D95100000002"/>
                    aufrücken müssen. Ich sah dasz der Landsturm auch schon auf ist. Schrecklich
                    dasz in <placeName key="O.0000015" ref="http://sws.geonames.org/2792482">Leuven</placeName> so viel verdorben ist.<note>Die belgische
                        Universitätsstadt Löwen wurde vom 25. bis 27. August 1914 von deutschen
                        Truppen überfallen, wobei 248 Zivilisten getötet und ein Sechstel der
                        Gebäude zerstört wurden. Die Universitätsbibliothek brannte samt wertvoller
                        mittelalterlicher Handschriften nieder. Vgl. Deperchin, Annie: The Laws of
                        War. In: The Cambridge History of The First World War. Bd. 1 Global War.
                        Hrsg. v. Jay Winter [u.a.], S. 615–638, hier S. 615; Kramer, Alan: Löwen.
                        In: Enzyklopädie Erster Weltkrieg. Hrsg. v. Gerhard Hirschfeld [u.a.].
                        Paderborn [u.a.] 2004, S. 682–683, hier S. 682.</note> Krieg ist doch das
                    schrecklichste dasz man sich denken kann, und wann wird es Frieden sein, im
                    Anfang dachte ich mir es kann nicht lange dauern aber jetzt fürchte ich dasz wir
                    noch nicht so bald am Ende sind. Hier in <placeName key="O.0000004" ref="http://sws.geonames.org/2756746">Domburg</placeName> ist es schön und
                    ruhig sehr viel Belgier kommen jetzt hin und werden hier den ganzen Winter
                        bleiben.<note>Zahlreiche Belgier flohen seit der deutschen Invasion im
                        August 1914 vor allem nach Großbritannien, Frankreich und in die
                        Niederlande. Der Vormarsch der deutschen Truppen in Belgien war mit brutalen
                        Übergriffen auf die Zivilbevölkerung verbunden, mit Geiselnahmen (auch
                        Geiselerschießungen) und Deportationen belgischer Bürger zur Zwangsarbeit
                        nach Deutschland. Die kämpferischen Auseinandersetzungen um Antwerpen im
                        Oktober 1914 verursachten die Flucht von knapp 1. Mio. Belgiern in die
                        niederländische Provinz Holland (zu der auch Domburg/Zeeland gehört).
                        Insgesamt erreichte die Zahl der belgischen Flüchtlinge im Sommer und Herbst
                        1914 etwa 1,5 Mio. Viele von ihnen kehrten zu Beginn des neuen Jahres wieder
                        zurück, da die Deutschen Besatzer in Gent ein Dekret erließen, das die
                        Konfiszierung des Eigentums der Geflüchteten erlaubte, wenn diese nicht bis
                        zum 1. März 1915 zurückkehrten. Auch die niederländische Regierung setzte
                        die Flüchtlinge unter Druck, in ihr Heimatland zurückzukehren, so dass deren
                        Zahl dort im Sommer 1915 auf 85,000 gesunken war. Sie fürchteten, dass die
                        Aufnahme von Flüchtlingen ihre Neutralität gefährde. Das erste
                        Internierungslager für belgische Flüchtlinge in den Niederlanden wurde im
                        November 1914 gegründet, wo diese unter unzureichender Beheizung und
                        medizinischer Versorgung in gefängnisähnlichen Zuständen leben mussten. Vgl.
                        Daniel, Ute: Frauen. In: Enzyklopädie Erster Weltkrieg. Hrsg. v. Gerhard
                        Hirschfeld [u.a.]. Paderborn [u.a.] 2004, S. 116–134, hier S. 117 u. S. 126;
                        Blom, J.C.H.: Niederlande. In: Enzyklopädie Erster Weltkrieg. Hrsg. v.
                        Gerhard Hirschfeld [u.a.]. Paderborn [u.a.] 2004, S. 738–741, hier S. 740;
                        Amara, Michaël: Refugees (Belgium). In: 1914–1918-online. International
                        Encyclopedia of the First World War. Hrsg. v. Ute Daniel [u.a.]. Berlin
                        2014; Gartell, Peter; Nivet, Philippe: Refugees and Exiles. In: The
                        Cambridge History of the First World War. Bd. 3, Civil Society. Hrsg. v. Jay
                        Winter. Cambridge 2014, S.186–251, hier S. 189f. u. 194f.</note>
                    <pb xml:id="S.22r" n="22r" facs="http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB0000D95100000003"/> Ich
                    habe ein neues Gemälde angefangen und viele skizzen gemacht aber wann wird es
                    wieder Ausstellungen geben. Wie lange dauert es schon so in Gedanken, und es ist
                    nur fünf Wochen, vor zwei Monaten waren Sie beiden hier es waren solche schöne
                    Tagen, unglaublich um acht Wochen her es scheint schon so viel länger. Da wir
                    offene Briefe schicken müszen kann ich nicht so alles schreiben über Kunst
                    später viel mehr darüber ich lese viel und werde Ihnen davon wieder
                        ausführlich<pb xml:id="S.22v" n="22v" facs="http://resolver.staatsbibliothek-berlin.de/SBB0000D95100000004"/> alle
                    meine Gedanken über uns Streben schreiben.</p>
                <p>Wie geht es <persName key="P.0000003" ref="http://d-nb.info/gnd/11857745X">Marck</persName>, ist er noch zu hause? Bitte bald wieder Nachricht ich
                    schreibe auch bald wieder es ist gut diese Zeiten viel von einander zu hören</p>
                <closer>
                    <salute>Viele herzlichsten Grussen für Sie beiden</salute> auch von Frl
                        <persName key="P.0000008" ref="http://d-nb.info/gnd/136128289">Tak</persName> und meine <persName key="P.0000005" ref="P.0000005">Schwester</persName>
                    <signed>Ihre <persName key="P.0000004" ref="http://d-nb.info/gnd/11854764X">Jacoba vanH<hi rend="underline">eemskerck</hi>
                        </persName>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>