<?xml-model href="https://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Startseite</title>
                <editor> Marjam Mahmoodzada <email>marjam.mahmoodzada@adwmainz.de</email>
                </editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="marjam.mahmoodzada@adwmainz.de">Marjam Mahmoodzada</ref>
                </publisher>
                <idno type="file">index.xml</idno>
                <date when="2017-06-12"/>
                <availability>
                    <!-- The CC BY 4.0 license is mandatory -->
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This file is
                        licensed under the terms of the Creative-Commons-License CC BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="hybrid">index.xml</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>
                    <date when="2018-06-24" n="1"/>
                </change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div n="preface">
                <ab rend="h2">Zwei Worte</ab>
                <p>
                    Im Jahr 1910 gründete der Publizist und Komponist Herwarth Walden in Berlin die
                    avantgardistische Zeitschrift „DER STURM“. Das STURM-Unternehmen avancierte in den 
                    Folgejahren mit der STURM-Galerie, der STURM-Bühne und dem STURM-Verlag zu einem 
                    programmatischen wie ästhetischen Sprachrohr der internationalen Avantgarde.
                    Unser Projekt beabsichtigt, erstmals die zahlreichen verstreuten digitalen Quellen des STURM in einer 
                    historisch angelegten Digitalen Edition wieder zu vereinen. Als kollaboratives 
                    Projekt insbesondere des wissenschaftlichen Nachwuchses konzipiert, findet unsere digitale Forschungs- 
                    und Editionsarbeit an der Schnittstelle von Geschichtswissenschaft, Kunstgeschichte, Literaturwissenschaft und 
                    Digital Humanities statt.
                    <ref target="projekt.xml">→ Über das Forschungsprojekt</ref>
                </p>
            </div>
            <div n="letters">
                <p> In dieser Abteilung werden die Volltexte der edierten Briefe, Telegramme und
                    Postkarten samt Faksimiles geboten (bisher ###lettersCount### Stück). 
                    Sie sind innerhalb der Absender chronologisch sortiert und beinhalten eine 
                    Verlinkung zum jeweiligen Archiv-Bestand.</p>
            </div>
            <div n="places">
                <p> Das Ortsregister führt ###placesCount### in den Texten genannte Orte auf, die sowohl mit den
                    zugehörigen Briefen, als auch mit ihrer externen Geonames-Normdatei verbunden
                    sind. </p>
            </div>
            <div n="persons">
                <p> Das Personenregister enthält ###personsCount### Personen, die mit deren Nennungen in den
                    Volltexten sowie mit ihrem jeweiligen Eintrag in der Gemeinsamen Normdatei der
                    Deutschen Nationalbibliothek verknüpft sind. </p>
            </div>
            <div n="works">
                <p> Im Werkregister sind alle ###worksCount### im Volltext explizit erwähnten Journale, Zeitungen,
                    Bücher, Artikel und Kunstwerke aufgeführt. Soweit vorhanden wird außer auf die
                    einzelnen Textstellen in der Edition auch auf externe Ressourcen, wie die GND
                    und frei verfügbare Digitalisate, verwiesen. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>