<?xml-model href="https://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="S.0000004">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Impressum</title>
                <editor>
                    <persName ref="https://orcid.org/0000-0003-2423-7144">
                        <forename>Marjam</forename>
                        <surname>Trautmann</surname>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-0953-2818">
                        <forename>Torsten</forename>
                        <surname>Schrade</surname>
                    </persName>
                    <resp>
                        <note>Herausgeber</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://orcid.org/0000-0003-2423-7144">
                        <forename>Marjam</forename>
                        <surname>Trautmann</surname>
                    </persName>
                    <resp>
                        <note>Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="http://www.adwmainz.de">Akademie der Wissenschaften und der Literatur | Mainz</ref>
                </publisher>
                <pubPlace ref="http://sws.geonames.org/2874225">Mainz</pubPlace>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        This file is licensed under the terms of the Creative-Commons-License CC BY 4.0
                    </licence>
                </availability>
                <idno type="file">impressum.xml</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Marjam Trautmann: "Impressum", in: Der STURM. Digitale Quellenedition zur Geschichte der 
                    internationalen Avantgarde, erarbeitet und herausgegeben von Marjam Trautmann und 
                    Torsten Schrade. Mainz, Akademie der Wissenschaften und der Literatur.
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>
                    <date when="2018-07-16" n="1"/>
                    <p>Initiale Version</p>
                </change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <ab rend="h3">Impressum</ab>
                <ab rend="h4">Herausgeber</ab>
                <p>Das Projekt ist institutionell angebunden an die <ref target="http://www.adwmainz.de">Akademie der Wissenschaften und der
                        Literatur Mainz</ref> und die <ref target="http://www.digitale-akademie.de/home/">Digitalen Akademie</ref>:</p>
                <p>Marjam Trautmann und Torsten Schrade<lb/> Akademie der Wissenschaften und der
                    Literatur | Mainz<lb/> - Digitale Akademie -<lb/> Geschwister-Scholl-Str. 2<lb/>
                    55131 Mainz<lb/> Telefon: 06131/577-119<lb/> Telefax: 06131/577-277<lb/>
                    <ref target="mailto:redaktion@sturm-edition.de">redaktion@sturm-edition.de</ref>
                </p>
                <p>Die Akademie der Wissenschaften und der Literatur Mainz ist eine Körperschaft des
                    öffentlichen Rechts. Vertretungsberechtigt ist der Präsident, Prof. Dr.-Ing.
                    Reiner Anderl.</p>
                <ab rend="h4">Urheberrecht</ab>
                <p>Die auf dieser Website veröffentlichten Inhalte unterliegen dem deutschen
                    Urheber- und Leistungsschutzrecht. Jede vom deutschen Urheber- und
                    Leistungsschutzrecht nicht zugelassene Verwertung bedarf der vorherigen
                    schriftlichen Zustimmung des Anbieters oder jeweiligen Rechteinhabers. Dies gilt
                    insbesondere für Vervielfältigung, Bearbeitung, Übersetzung, Einspeicherung,
                    Verarbeitung bzw. Wiedergabe von Inhalten in Datenbanken oder anderen
                    elektronischen Medien und Systemen. Inhalte und Rechte Dritter sind dabei als
                    solche gekennzeichnet. Die unerlaubte Vervielfältigung oder Weitergabe einzelner
                    Inhalte oder kompletter Seiten ist nicht gestattet und strafbar. Lediglich die
                    Herstellung von Kopien und Downloads für den persönlichen, privaten und nicht
                    kommerziellen Gebrauch ist erlaubt.</p>
                <ab rend="h4">Haftungsausschluss</ab>
                <p>Die Inhalte dieses Internetangebotes wurden sorgfältig geprüft und nach bestem
                    Wissen erstellt. Eine Haftung oder Garantie für die Aktualität, Richtigkeit und
                    Vollständigkeit der zur Verfügung gestellten Informationen und Daten ist jedoch
                    ausgeschlossen. In keinem Fall wird für Schäden, die sich aus der Verwendung der
                    abgerufenen Informationen ergeben, eine Haftung übernommen.</p>
                <ab rend="h4">Links</ab>
                <p>Wir haben keinen Einfluss auf den Inhalt der von dieser Seite verlinkten externen
                    Internetseiten und sind für diese auch nicht verantwortlich. Eine Prüfung bei
                    der Verlinkung ergab keine strafbaren Inhalte auf diesen Seiten. Alle
                    Linkangaben ohne Gewähr. Seitenaufrufe externer Seiten über diese Links erfolgen
                    auf eigene Gefahr. Dies gilt für alle Links auf dieser Internetseite.</p>
                <ab rend="h4">Seitenhinweise</ab>
                <p>Diese Seiten wurden in weiten Teilen gemäß den Richtlinien für barrierefreie
                    Internetmedien des World Wide Web Consortiums entwickelt. Die dazu verwendeten
                    Techniken machen die Seite für alle Ausgabemedien, die HTML interpretieren
                    können, zugänglich. Sollten Sie Probleme bei der Wiedergabe der Seiten haben
                    (Seitenstruktur, grafische Darstellung, Anordnung der Navigation u.ä.), so
                    könnte dies daran liegen, dass Sie einen älteren Browser benutzen, der die heute
                    gängigen Techniken nicht oder nur fehlerhaft interpretieren kann.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>