<?xml-model href="https://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="S.0000005">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Über das Forschungsprojekt</title>
                <editor>
                    <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-0953-2818">
                        <forename>Torsten</forename>
                        <surname>Schrade</surname>
                    </persName>
                </editor>
                <editor>
                    <persName ref="https://orcid.org/0000-0003-2423-7144">
                        <forename>Marjam</forename>
                        <surname>Trautmann</surname>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-0953-2818">
                        <forename>Torsten</forename>
                        <surname>Schrade</surname>
                    </persName>
                    <resp>
                        <note>Herausgeber</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://orcid.org/0000-0003-2423-7144">
                        <forename>Marjam</forename>
                        <surname>Trautmann</surname>
                    </persName>
                    <resp>
                        <note>Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="http://www.adwmainz.de">Akademie der Wissenschaften und der Literatur | Mainz</ref>
                </publisher>
                <pubPlace ref="http://sws.geonames.org/2874225">Mainz</pubPlace>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        This file is licensed under the terms of the Creative-Commons-License CC BY 4.0
                    </licence>
                </availability>
                <idno type="file">projekt.xml</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Torsten Schrade, Marjam Trautmann: "Über das Forschungsprojekt", in: Der STURM. Digitale Quellenedition zur Geschichte der 
                    internationalen Avantgarde, erarbeitet und herausgegeben von Marjam Trautmann und 
                    Torsten Schrade. Mainz, Akademie der Wissenschaften und der Literatur.
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>
                    <date when="2018-07-16" n="1"/>
                    <p>Initiale Version</p>
                </change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="section" n="eight">
                <ab rend="h2">Über das Forschungsprojekt</ab>
                <p>
                    Im Jahr 1910 gründete der Publizist und Komponist Herwarth Walden in Berlin die
                    avantgardistische Zeitschrift ‚Der Sturm‘. Waldens STURM-Unternehmen avancierte in den 
                    Folgejahren mit der STURM-Galerie, der STURM-Bühne und dem STURM-Verlag zu einem 
                    programmatischen wie ästhetischen Sprachrohr der internationalen Avantgarde.
                 </p>
                <p>
                    Unser Projekt beabsichtigt, die zahlreichen verstreuten digitalen Quellen des ‚Sturm‘ in einer 
                    historisch-kritisch angelegten Digitalen Edition erstmals zu vereinen. Als kollaboratives 
                    Projekt insbesondere des wissenschaftlichen Nachwuchses konzipiert, findet unsere digitale 
                    Forschungs- und Editionsarbeit an der Schnittstelle von Geschichtswissenschaft, Kunstgeschichte, 
                    Literaturwissenschaft und Digital Humanities statt.
                </p>
                <p>
                    Alle im Projekt entstehenden Forschungsdaten und die von uns entwickelte <ref target="ressourcen/software.xml">Forschungssoftware</ref>
                    werden dabei frühzeitig und kontinuierlich unter freien Lizenzen für die wissenschaftlichen Fachcommunities
                    zur Verfügung gestellt. Wir gehen sowohl in der Editions- als auch in der Entwicklungsarbeit
                    kollaborativ und iterativ vor. In einem ersten Schritt haben wir neben der Konzeption des Projektes und der
                    grundsätzlichen Sichtung der digital verfügbaren <ref target="quellen.xml">STURM-Quellen</ref> bereits ein <ref target="projekt/methodik.xml">Gesamtmodell</ref> für die Edition
                    sowie eine <ref target="ressourcen/software.xml">Webapplikation</ref> für die Edition und Präsentation der Quellen entwickelt.
                </p>
                <p>
                    In der aktuellen Projektphase möchten wir uns insbesondere der Edition von Künstlerbriefen aus dem <ref target="http://kalliope.staatsbibliothek-berlin.de/de/findingaid_index?fa.id=DE-611-BF-4273&amp;fa.enum=111&amp;lastparam=true">STURM-Archiv der Staatsbibliothek zu Berlin</ref> widmen. 
                    Hierbei können wir bereits erste edierte <ref target="quellen/briefe.xml">Briefkorpora</ref> aus den Jahren 1914 und 1915 zu <ref target="quellen/briefe/fma.xml">Franz Marc</ref> und <ref target="quellen/briefe/jvh.xml">Jacoba van Heemskerck</ref> vorlegen. Gleichzeitig werden in dieser Phase auch
                    erste Quellen aus den anderen Abteilungen dieser Quellenedition beispielhaft transkribiert, modelliert und in Beziehung
                    zu den Künstlerbriefen gesetzt.
                </p>
                <p>
                    Das Digital Humanities Projekt ist an der <ref target="http://www.adwmainz.de/">Akademie der Wissenschaften und der Literatur | Mainz</ref> unter Beteiligung verschiedener
                    kulturwissenschaftlicher Fächer angesiedelt. Über die
                    Akademieprofessur für Digital Humanities an der <ref target="https://www.hs-mainz.de/">Hochschule Mainz</ref> ist es
                    eng mit der Lehre im hochschulübergreifenden Studiengang <ref target="https://www.digitale-methodik.uni-mainz.de/">Digitale Methodik in den Geistes- und Kulturwissenschaften</ref> verbunden.
                </p>
                <p>
                    Allen TeamkollegInnen und involvierten Studierenden sei an dieser
                    Stelle ein besonderer Dank für den großen Einsatz und die ausgezeichnete, kreative Zusammenarbeit ausgesprochen.
                    Ebenso bedanken wir uns herzlich bei der Mainzer Akademie und allen weiteren Freunden und Förderern des Projektes.
                    Wir wünschen Ihnen viel Freude beim Lesen und Recherchieren im STURM!
                </p>
                <p>
                    Mainz, im Juli 2018 <lb/> Marjam Trautmann und Torsten Schrade
                </p>
            </div>
            <div type="section" n="four">
                <ab type="subNavigation" n="projekt"/>
                <figure type="mfp-lightbox">
                    <ab>
                        <ref target="images/about.jpg">
                            <graphic url="images/about.jpg"/>
                        </ref>
                    </ab>
                    <caption>
                        Das Projekt möchte die zahlreichen verstreuten digitalen Quellen des ‚Sturm‘ in einer 
                        historisch-kritischen Edition vereinen.
                    </caption>
                </figure>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>