<?xml-model href="https://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="S.0000002">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Datenschutzerklärung</title>
                <editor>
                    <persName ref="https://orcid.org/0000-0003-2423-7144">
                        <forename>Marjam</forename>
                        <surname>Trautmann</surname>
                    </persName>
                </editor>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://orcid.org/0000-0002-0953-2818">
                        <forename>Torsten</forename>
                        <surname>Schrade</surname>
                    </persName>
                    <resp>
                        <note>Herausgeber</note>
                    </resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName ref="https://orcid.org/0000-0003-2423-7144">
                        <forename>Marjam</forename>
                        <surname>Trautmann</surname>
                    </persName>
                    <resp>
                        <note>Herausgeberin</note>
                    </resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="http://www.adwmainz.de">Akademie der Wissenschaften und der Literatur | Mainz</ref>
                </publisher>
                <pubPlace ref="http://sws.geonames.org/2874225">Mainz</pubPlace>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        This file is licensed under the terms of the Creative-Commons-License CC BY 4.0
                    </licence>
                </availability>
                <idno type="file">datenschutz.xml</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Marjam Trautmann: "Datenschutzerklärung", in: Der STURM. Digitale Quellenedition zur Geschichte der 
                    internationalen Avantgarde, erarbeitet und herausgegeben von Marjam Trautmann und 
                    Torsten Schrade. Mainz, Akademie der Wissenschaften und der Literatur.
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>
                    <date when="2018-07-16" n="1"/>
                    <p>Initiale Version</p>
                </change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <ab rend="h2">Datenschutzerklärung</ab>
                
                <p>Verantwortlich für die Datenverarbeitung des Webangebots ist die Akademie der
                    Wissenschaften und der Literatur Mainz, Geschwister-Scholl-Straße 2, D-55131
                    Mainz, vertreten durch ihren Präsidenten, Prof. Dr.-Ing. Reiner Anderl.</p>
                
                <p>Es bestehen folgende Kontaktmöglichkeiten:</p>
                
                <p>Präsident der Akademie der Wissenschaften und der Literatur | Mainz<lb/>
                    Geschwister-Scholl-Str. 2 <lb/>55131 Mainz <lb/>Tel. 0049 6131 577 200 <lb/>Fax. 0049 6131 577
                    206 <lb/>email: praesidialbuero@adwmainz.de</p>
                
                <p>Kontaktdaten des/der Datenschutzbeauftragten:</p>
                
                <p>Akademie der Wissenschaften und der Literatur | Mainz<lb/>Der Datenschutzbeauftragte<lb/>
                    Geschwister-Scholl-Str. 2 <lb/>55131 Mainz <lb/>email: datenschutz@adwmainz.de</p>
                
                
                <ab rend="h3">Erfassung allgemeiner Informationen</ab>
                <p>Durch den Besuch dieser Website werden Informationen über den Zugriff
                    (IP-Adresse, Datum, Uhrzeit, betrachtete Seite) gespeichert. Diese Daten
                    (Server-Logfiles) lassen keine Rückschlüsse auf Ihre Person zu. Diese
                    Informationen fallen bei der Nutzung von Webangeboten zwingend an und werden
                    sowohl für die korrekte Wiedergabe der Website sowie der Systemsicherheit
                    genutzt. Für folgende Zwecke werden sie verarbeitet: Sicherstellung eines
                    problemlosen Verbindungsaufbaus sowie der reibungslosen Nutzung der Website,
                    Sicherstellung der Systemintegrität und Abwehr von Angriffen.</p>
                
                <p>Die Verarbeitung der personenbezogenen Daten liegt im berechtigen Interesse aus
                    den vorgenannten Zwecken der Datenerhebung. Empfänger der Daten sind
                    ausschließlich die verantwortliche Stelle und ggf. Auftragsverarbeiter.</p>
                
                <p>Anonymisiert werden diese Daten ausschließlich zu statistischen Zwecken
                    ausgewertet. Eine Weitergabe an Dritte, zu kommerziellen oder nichtkommerziellen
                    Zwecken, findet nicht statt. Wir weisen ausdrücklich darauf hin, dass die
                    Datenübertragung im Internet (z.B. bei der Kommunikation per E-Mail)
                    Sicherheitslücken aufweisen und nicht lückenlos vor dem Zugriff durch Dritte
                    geschützt werden kann.</p>
                
                <ab rend="h3">Statistische Auswertung</ab>
                <p>Diese Website benutzt Matomo, eine Open-Source-Software zur statistischen
                    Auswertung der Besucherzugriffe. Matomo verwendet sog. “Cookies”, Textdateien,
                    die auf Ihrem Computer gespeichert werden und die eine Analyse der Benutzung der
                    Website durch Sie ermöglichen. Die durch den Cookie erzeugten Informationen über
                    Ihre Benutzung dieses Internetangebotes werden auf dem Server des Anbieters in
                    Deutschland gespeichert. Die IP-Adresse wird sofort nach der Verarbeitung und
                    vor deren Speicherung anonymisiert.</p>
                <p>Durch entsprechende Einstellungen an Ihrem Browser können Sie das Abspeichern von
                    Cookies auf ihrem Rechner verhindern, jedoch könnte so das Nutzungsangebot der
                    Webseite eingeschränkt werden.</p>
                <ab rend="h3">Webfonts</ab>
                <p>Um die Ladezeit der Seiten so gering wie möglich zu halten nutzen wir einen
                    externen Service von Google Inc., Google Fonts. Die Einbindung der Schriften
                    erfolgt über einen Server von Google in den USA. Folgende Informationen werden
                    dabei u. a. an Google übermittelt: aktueller Seitenaufruf und IP-Adresse. Nähere
                    Informationen hierüber finden Sie auf folgender Seite:
                    <ref target="https://policies.google.com/privacy">https://policies.google.com/privacy</ref>.</p>
                <p>Zur Verwaltung Ihrer Daten im Zusammenhang mit Google-Produkten können Sie sich
                    auf folgender Seite ausführlich informieren:
                    <ref target="https://support.google.com/accounts/answer/3024190">https://support.google.com/accounts/answer/3024190</ref>.</p>
                <ab rend="h4">Karten</ab>
                <p>Auf dieser Webseite werden Karten von der OpenSource Initiative OpenStreetMap
                    eingebunden. Die Einbindung der Karten erfolgt über einen Server der
                    OpenStreetMap Foundation in Deutschland. Zusätzlich nutzen wir einen externen
                    Service der OpenSource JavaScript Bibliothek Leaflet. Die Einbindung der
                    Informationen erfolgt über einen Server von Leaflet in den USA. Folgende
                    Informationen werden dabei an Leaflet und OpenStreetMap übermittelt: aktueller
                    Seitenaufruf und IP-Adresse. Nähere Informationen hierüber finden Sie auf
                    folgender Seite: <ref target="https://wiki.osmfoundation.org/wiki/Privacy_Policy">https://wiki.osmfoundation.org/wiki/Privacy_Policy</ref>.</p>
                
                <ab rend="h3">Auskunft, Berichtigung, Löschung und Beschwerdemöglichkeiten</ab>
                <p>Sie haben nach DSGVO das Recht auf Auskunft über Sie betreffende Daten, deren
                    Berichtigung sowie sofortige Löschung. Wenn Sie der Auffassung sind, dass Ihre
                    Rechte gem. DSGVO verletzt werden, wenden Sie sich bitte an den
                    Datenschutzbeauftragten der Akademie der Wissenschaften und der Literatur Mainz.
                    Er wird Ihr Anliegen innerhalb der gesetzlichen Frist prüfen und Ihnen hiervon
                    Mitteilung machen. Sofern keine Abhilfe erfolgt, besteht die Möglichkeit der
                    Beschwerde bei der für die Akademie in Datenschutz-Angelegenheiten zuständigen
                    Aufsichtsbehörde, dem Datenschutzbeauftragten des Landes Rheinland-Pfalz.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>